# Pointeurs, structures, unions, types énumératifs

**Note**: Il est recommandé de versionner vos réponses aux exercices à l'aide
de Git (un seul dépôt est amplement suffisant pour la séance, ou même un seul
dépôt pour tous les laboratoires, en divisant les fichiers dans des
répertoires).

## Structures

Considérez les déclarations suivantes :

```c
struct Point { // Un point en 2D
    double x;  // Sa coordonnée x
    double y;  // Sa coordonnée y
};

struct Segment {
    struct Point p1;
    struct Point p2;
};

struct Triangle {
    struct Point points[3];
};
```

1. Écrivez une fonction
    ```c
    void initialiserSegment(struct Segment *segment,
                            double x1, double y1,
                            double x2, double y2);
    ```
   qui crée un segment dont les extrémités sont les points `(x1,y1)` et
   `(x2,y2)`.

2. Écrivez une fonction
    ```c
    double longueurSegment(const struct Segment *segment);
    ```
   qui retourne la longueur de `segment`.

3. Écrivez une fonction
    ```c
    void initialiserTriangle(struct Triangle *triangle,
                             double x1, double y1,
                             double x2, double y2,
                             double x3, double y3);
    ```
   qui crée un triangle dont les points sont `(x1,y1)`, `(x2,y2)` et `(x3,y3)`.

4. Écrivez une fonction
    ```c
    double perimetreTriangle(const struct Triangle *triangle);
    ```
   qui retourne le perimetre de `triangle`, c'est-à-dire la somme des longueurs
   de ses côtés. Bien qu'il soit possible de faire le calcul directement,
   faites appel à la fonction `longueurSegment` que vous avez implémentée plus
   tôt.

## Unions

Dans cette question, vous devez écrire un programme qui permet de résoudre une
équation du second degré $`ax^2 + by + c = 0`$. Comme vous vous rappelez
sûrement de vos études secondaires, le nombre de solutions réelles à cette
équation est variable et dépend uniquement du signe de la quantité $`\Delta =
b^2 - 4ac`$ ($`\Delta`$ est la lettre grecque majuscule prononcée "delta"):

- Si $`\Delta > 0`$, alors il existe deux solutions, qui sont
    ```math
    \frac{-b - \sqrt{\Delta}}{2a} \quad \text{et} \quad \frac{-b + \sqrt{\Delta}}{2a};
    ```

- Si $`\Delta = 0`$, alors il existe une solution, qui est $`-b / 2a`$;
- Si $`\Delta < 0`$, alors il n'existe aucune solution.

Pour cette raison, on définit les deux types suivants:
```c
struct Couple {
    double elem1;
    double elem2;
};

struct Solution {
    unsigned int nbSolutions;    // Le nombre de solutions de l'équation
    union {
        double solution1;        // La solution unique quand delta = 0
        struct Couple solution2; // Les deux solutions quand delta > 0
    } solutions;
};
```
Le champ `solutions` n'est pas défini quand $`\Delta < 0`$.

1. Implémentez une fonction
    ```c
    struct Solution resoudreEquation(double a, double b, double c);
    ```
   qui retourne une instance de type `struct Solution` représentant toutes les
   solutions (aucune, une ou deux) à l'équation $`ax^2 + by + c = 0`$.

2. Implémentez une fonction
    ```c
    void afficherSolution(const struct Solution *solution);
    ```
   qui affiche sur la sortie standard les solutions d'une équation du second
   degré de l'une des 3 façons suivantes selon le nombre de solutions de
   l'équation:
    ```text
    L'equation n'admet aucune solution
    L'equation admet une solution : 4.000000
    L'equation admet deux solutions : 3.000000 et 5.000000
    ```

## Unions et types énumératifs

Considérons la structure de données suivante :

```c
enum TypeNombre {
    INT, FLOAT, DOUBLE
};

typedef struct {           // Un nombre
    enum TypeNombre type;  // Le type de nombre
    union {
        int i;
        float f;
        double d;
    } valeur;              // La valeur
} Nombre;
```

Donnez l'implémentation d'une fonction dont la signature est
```c
Nombre max(Nombre a, Nombre b);
```
et qui retourne le maximum entre les nombres `a` et `b`, peu importe leur type.

## Débogueur GDB

Prenez n'importe quel programme dans lequel vous avez une erreur de
segmentation et déboguez-le à l'aide de GDB. Vous pouvez consulter par exemple
le [tutoriel suivant](http://www.unknownroad.com/rtfm/gdbtut/>) comme point de
départ.
